% Подписи колонтитула
\newcommand{\colontitulAutors}{edombek}
\newcommand{\colontitulYear}{2022}
\newcommand{\colontitulEducationalSubject}{Прикладная электродинамика}
\newcommand{\colontitulTeacher}{Гиндельбург~В.~Б.}

%Настройки шаблона
\include{def}

\renewcommand{\frac}{\dfrac} % большие дроби
\newcommand{\eps}{\varepsilon}

\begin{document}
	\small
	\begin{multicols*}{2}
		\section{Запись функции, определяющей зависимость полей и векторных потенциалов гармонической плоской волны в линии передачи от времени $t$ и продольной координаты $z$. Понятия частоты, временного периода, продольного волнового числа, длины волны, фазовой и групповой скорости.}
		$\{\vec{E},\vec{H}\}=\{\vec{E_0},\vec{H_0}\}e^{i(wt-hz)}, ~\vec{A}^{e,m}=\vec{z_0}\psi^{e,m}(r_{\perp})e^{-ihz}$ \\
		$\psi$~-~произвольная скалярная функция(амплитуда векторного потенциала), $(wt-hz)$~-~фаза \\
		$\varkappa^2=k^2-h^2$~-~поперечное волновое число, $k=\frac wc\sqrt{\mu\eps}$~-~волновое число в среде, $ h $~-~ продольное волновое число. \\
		$T=\frac {2\pi}w, \lambda_\text{в}=\frac {2\pi}h, V_\text{ф}=\frac{w}{h}, V_\text{гр}=\dv{w}{h}$. Для волновода без заполнения $V_\text{ф}V_\text{гр}=c^2$. $V_\text{гр}\le c$.
		
		\section{Волновое уравнение для векторного потенциала в отсутствие источников при произвольной и гармонической зависимости от времени. Дифференциальное уравнение для скалярных поперечных волновых функций $\Psi^{(e),(m)}(r_\perp)$, определяющих зависимость полей в линии передачи от поперечных координат. Понятие поперечного волнового числа. }
		
		$\Delta \vec{A}-k^2\vec{A}=0, \Delta=\frac{\partial^2}{\partial z^2}+\Delta_\perp, \Delta_\perp=\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}, \frac{\partial^2}{\partial z^2}=-h^2$. \\
		При гармонической зависимости от $t$: $\Delta \vec{A_\perp}-(k^2-h^2)\vec{A}=0$. \textbf{или каппа?} \\
		Решение: $\vec{a}^{e,m}=\vec{z_0}\psi^{e,m}(r_\perp)e^{-ihz}$ (в отсутствии сторонних источников); \\
		TE($ E_z=0 $): $ \Delta_\perp\psi^m+\varkappa^2\psi^m=0 $; \\
		TM($ H_z=0 $): $ \Delta_\perp\psi^e+\varkappa^2\psi^e=0 $; \\
		TEM($ E_z=0 $): $ \Delta_\perp\psi=0 $.\\
		$\varkappa^2=k^2-h^2$~-~поперечное волновое число. \\
		$\varkappa_n=\sqrt{\frac{w^2}{c^2}\mu\eps+h_n^2}, n=1,2,3,...$~-~номер моды.
		
		\section{Понятие о ТЕ, ТМ и ТЕМ волнах. Импедансная связь поперечных компонент полей. Определение поперечного волнового импеданса. }
		
		$\{\vec{H},\vec{E}\}=\vec{z_0}\{{H_z},{E_z}\}+\{\vec{H_\perp},\vec{E_\perp}\}$ \\
		\begin{tabular}{l l l}
			TE($H_z=0$) & TM($E_z=0$) & TEM($E_z=H_z=0$) \\
			$\begin{rcases}
				E_z=\frac{\varkappa^2}{ik_0\eps\mu}\psi^e \\
				\vec{E_\perp} = \frac{-h}{k_0\eps\mu}\nabla_\perp\psi^e \\
				\vec{H_\perp}=\frac1{\mu}[\nabla_\perp\psi^e,\vec{z_0}]
			\end{rcases} e^{i(wt-hz)}$ & 
			$\begin{rcases}
				H_z=\frac{\varkappa^2}{ik_0\eps\mu}\psi^m \\
				\vec{H_\perp} = \frac{-h}{k_0\eps\mu}\nabla_\perp\psi^m \\
				\vec{E_\perp}=\frac1{\eps}[\nabla_\perp\psi^m,\vec{z_0}]
			\end{rcases} e^{i(wt-hz)}$ & 
			$\begin{rcases}
				\vec{E_\perp} =-\frac1{\sqrt{\eps\mu}}\nabla_\perp\psi \\
				\vec{H_\perp}=\frac1{\mu}[\nabla_\perp\psi,\vec{z_0}]
			\end{rcases} e^{i(wt-hz)}$ \\
		\end{tabular}
		$E_\perp=\zeta_\perp[\vec{H_\perp},\vec{z_0}]$~-~импедансная связь \\
		Поперечный импеданс($\zeta_\perp$): \\
		\begin{tabular}{l l l}
			TE & TM & TEM \\
			$\sqrt{\frac{\mu}{\eps}}\frac kh$ & $\sqrt{\frac{\mu}{\eps}}\frac kh$ & $\sqrt{\frac{\mu}{\eps}}$ \\
		\end{tabular}
		
		\section{Граничные условия для полей и поперечных волновых функций $\Psi^{(e)}$ и $\Psi^{(m)}$ в линиях передачи с идеально проводящими границами. Математическая формулировка задачи отыскания собственных волн различных типов в идеальной линии.}
		
		$E_\tau=0, H_n=0$ - Г.~У. \\
		\begin{tabular}{l l l}
			TE: & TM: & TEM: \\
			$\begin{cases}
				\Delta_\perp\psi^m+\varkappa^2\psi^m=0 \\
				\pdv{\psi^m}{n}|_{L}=0 \text{~-~условие Дирихле}\\
			\end{cases}$  &
			$\begin{cases}
				\Delta_\perp\psi^e+\varkappa^2\psi^e=0 \\
				\pdv{\psi^e}{n}|_{L}=0 \text{~-~условие Неймана}\\
			\end{cases}$  &
			$\begin{cases}
				\Delta_\perp\psi=0 \\
				\psi=const_i|_{L_i}\\
			\end{cases}$ \\
		\end{tabular}
		
		\section{Дисперсионное уравнение для волн в идеальных линиях. Понятие критической частоты и критической длины волны. Графики зависимости полей от продольной координаты в различные моменты времени при частотах, больших или меньших критической. Зависимости длины волны, фазовой и групповой скорости в линии передачи от частоты.}
		
		$h_n=\pm\sqrt{k^2-\varkappa^2}=\pm\sqrt{\frac{w^2}{c^2}\eps\mu+\varkappa_n}, \varkappa_n=1,2,3,...$ \\
		В ИЛП есть бесконечные наборы TE и TM волн, называемые модой. Любой моде соответствует своё дисперсионное соотношение. При этом $\varkappa_n$ не зависит от $\eps, \mu, w$, а определяется геометрией ЛП. \\
		Существует критическая частота, при которой осуществляется переход от распространения волны ($w > w_\text{кр}$) к нераспространению ($w < w_\text{кр}$). \\
		$w_\text{кр}=\varkappa_n\frac c{\sqrt{\eps\mu}}$, в вакууме $\lambda_\text{кр}=2\pi/\varkappa_n$. \\
		
		$\lambda_\text{в}=2\pi/h=\frac{\lambda_0}{\sqrt{1-\frac{w_\text{кр}^2}{w^2}}}, V_\text{гр}=c \sqrt{1-\frac{w_\text{кр}^2}{w^2}}, V_\text{ф}=\frac{c}{\sqrt{1-\frac{w_\text{кр}^2}{w^2}}}$\\
		$h=\sqrt{\frac{w^2}{c^2}-\varkappa^2}, k=w/c$~-~дисперсионное уравнение для плоской волны.
		
		\section{В каких линиях могут существовать главные (ТЕМ) волны? Поля ТЕМ волны в коаксиальной линии (форма силовых линий и зависимость от координат).}
		
		\section{Спектр поперечных волновых чисел прямоугольного волновода. Низшая мода (поперечное волновое число, графики поля, картина силовых линий). Низшая мода круглого волновода (поперечное волновое число, картина силовых линий).}
		
		\section{Причины затухания волн в линиях передачи. Описание затухания, обусловленного потерями энергии в заполняющей среде. Графики зависимости поля в линии передачи с потерями от продольной координаты в различные моменты времени.}
		
		\section{Описание главных волн в линиях передачи в терминах тока и напряжения: определения величин тока и напряжения, погонной емкости и индуктивности, определения волнового сопротивления, импеданса нагрузки, импеданса в любом сечении линии с произвольной нагрузкой на конце.}
		
		\section{Коэффициент отражения волны от нагрузки на конце линии. Понятие согласования линии с нагрузкой.}
		
		\section{Спектр собственных частот идеального прямоугольного резонатора. Низшая мода прямоугольного резонатора (собственная частота, структура поля).}
		
		\section{Причины затухания колебаний в реальных резонаторах. Описание затухания, обусловленного потерями энергии в заполняющей среде. График зависимости поля собственного колебания в реальном резонаторе от времени.}
		
		\section{Представление полей, создаваемых в волноводе заданными сторонними токами, в виде суперпозиции полей собственных мод (общий вид формул возбуждения волноводов).}
		
		\section{Представление полей, создаваемых в резонаторе заданными сторонними токами, в виде суперпозиции полей собственных колебаний (общий вид формул возбуждения резонатора). Резонансные свойства полей. }
		
		\section{Способы возбуждения волноводов и резонаторов при помощи штыря и петли.}
		
		\section{Определения дифференциального и полного сечений рассеяния тела. Выражение для амплитуды поля и плотности потока энергии рассеянной волны в дальней зоне через дифференциальное сечение рассеяния. }
		
		\section{Приближение геометрической оптики и условия его применимости в задачах дифракции плоской волны на теле. Понятие луча и лучевой трубки. }
		
	\end{multicols*}
\end{document}