\include{def}

\newcommand{\sumk}{\sum\limits_{k=1}^3v_k}

\begin{document}
	\small
	\begin{multicols*}{4}
		\section{Понятие субстанциальной и локальной производных.}
		$\dfrac{d}{dt}=\dfrac{\partial}{\partial t}+(\vec{v}\nabla)$ - субстанциальная \\
		$\dfrac{\partial}{\partial t}$~-~локальная
		
		\section{Уравнение неразрывности для сжимаемой и несжимаемой жидкости.}
		$\dfrac{d\rho}{dt}+\rho \div(\vec{v})=0$, \\
		$\dfrac{d\rho}{dt}=0$ для несжимаемой 
		
		\section{Уравнение Эйлера в векторной форме и в проекциях на оси в декартовой системе координат.}
		$\frac{d\vec{v}}{dt}=-\frac{\nabla p}{\rho}+\vec{f}$ \\
		$\dfrac{\partial v_i}{\partial t}+\sumk\dfrac{\partial v_i}{\partial x_k}=-\dfrac{1}{\rho}\dfrac{\partial p}{\partial t}+f_i$
		
		\section{Закон сохранения энергии идеальной жидкости. Поток энергии.}
		$\int\limits_V=\left[\dfrac{\partial}{\partial t}(\dfrac{\rho v^2}{2}+\rho\varepsilon)+\div(\dfrac{\rho v^2}{2}+W)\vec(v)\right]dV=0$, где\\
		$W=\rho\varepsilon+p$ - энтальпия \\
		или в дифференциальной форме \\
		$\dfrac{\partial E}{\partial t}+div\vec{E}=0$, где \\
		$E=\dfrac{\rho v^2}{2}+\rho\varepsilon$ - плотность энергии \\
		$\vec{N}=\left[\dfrac{\rho v^2}{2}+\rho\varepsilon+p\right]\vec{v}$ - вектор плотностьи потока энергии
		
		\section{Закон сохранения импульса идеальной жидкости.Тензор плотности потока импульса и его представление в декартовой системе координат.}
		$ \dfrac{\partial}{\partial t}\int\limits_V p\vec(v)dV=-\oint\limits_S \left[p\vec{n}+\rho\vec{v}(\vec{v}\vec{n})\right]d\sigma$ \\
		$ \dfrac{\partial}{\partial t}(\rho v_i)=-\sumk\dfrac{\partial \Pi_{ik}}{\partial x_k}+\rho f_i $ \\
		$ \Pi_{ik} = p\delta_{ik}+\rho v_iv_k$ - тензор ППИ
		
		\section{Уравнение гидростатики.}
		$\frac{d\vec{v}}{dt}=-\frac{\nabla p}{\rho}+\vec{f}$ - Эйлера\\
		$\dfrac{\partial\rho}{\partial t}+\div(\rho\vec{v})=0$ \\
		$p=p(\rho)$
		
		\section{Частота Брента-Вяйсяля.}
		$N=\sqrt{\dfrac{g}{\rho}\dfrac{d\rho}{dz}}$
		
		\section{Теорема Бернулли для потенциальных и непотенциальных, стационарных и нестационарных течений.}
		$\dfrac{v^2}{2}+\dfrac{p}{\rho}-gz=const$ - потенциальное \\
		$\dfrac{v^2}{2}+W-gz=const$ - стационарное \\
		$\dfrac{\partial \varphi}{\partial t}+\dfrac{v^2}{2}+\dfrac{p}{\rho}-gz=const$ - нестационарное не вихревое \\
		\textbf{не полностью, проверить!!!}
		
		
		\section{Теорема Томсона.}
		Циркуляция скорости вдоль замкнутого контура, перемещающегося в идеальной жидкости, остается постоянной. \\
		$\dfrac{d\Gamma}{dt}=\oint\limits_Ld\left(\dfrac{v^2}{2}-W-u\right)=0$ \\
		$\Gamma = \oint\limits_L\vec{v}d\vec{r}$ - циркуляция
		
		\section{Потенциальные течения идеальной несжимаемой жидкости. Основные уравнения, граничные условия.}
		$\Delta \varphi=0,~\vec{v}=\grad(\phi)$ \\
		граничное словие непроникания: \\
		$\vec{v}\vec{n}|_s=\dfrac{\partial\varphi}{\partial n}=\vec{v_0}\vec{n}$ \\
		\textbf{Граничное условие на бесконечности?}
		
		
		\section{Парадокс Д’Аламбера-Эйлера.}
		\section{Понятие присоединенной массы.Присоединенная масса сферы и единицы длины бесконечного кругового цилиндра.}
		\section{Функция тока и ее свойства.}
		\section{Комплексный потенциал.}
		\section{Линии тока и эквипотенциальные линии.}
		\section{Формула Жуковского.}
		\section{Точечные вихри и их взаимодействия.}
		\section{Поверхностные гравитационные волны (длинные, короткие, гравитационно-капиллярные) и их основные свойства (траектории движения частиц, дисперсионные уравнения, фазовые и групповые скорости).}
		\section{Уравнение Навье-Стокса для несжимаемой вязкой жидкости в векторной форме и в проекциях на оси в декартовой системе координат.}
		\section{Тензор вязких напряжений, физический смысл, представление в декартовой системе координат.}
		\section{Граничные условия для несжимаемой вязкой жидкости на поверхности твердого тела и свободной поверхности.}
		\section{Формула Пуазейля для расхода жидкости.}
		\section{Скин-слой.}
		\section{Числа Рейнольдса, Фруда, Струхаля и их физический смысл.}
		\section{Формула Стокса.}
		\section{Зависимость ширины пограничного слоя от параметров.}
		\section{Уравнения линейной акустики.Волновое уравнение.}
		\section{Монохроматические волны, уравнение Гельмгольца}
		\section{Закон сохранения энергии (звуковой волны)}
	\end{multicols*}
\end{document}